\documentclass[../../calc-math-exam-2023.tex]{subfiles}
\begin{document}
    \section{Выбор узлов интерполирования. Интерполяционный полином Ньютона для равно и неравноотстоящих узлов.}\label{sec:ch07}

    \subsection{Выбор узлов интерполирования}
    Для уменьшения погрешности интерполирования обратимся к теореме об остаточном члене
    полинома Лагранжа при заданной степени полинома $m$. Поскольку величиной $\displaystyle f^{(m+1)}(\eta)$ трудно управлять,
    и возможна лишь оценка пределов ее изменения, задача уменьшения погрешности сводится
    к управлению величиной $|\omega(x)|$ за счет выбора узлов интерполирования. Рассмотрим
    два типичных на практике случая.

    \emph{Случай 1}. Задана степень полинома $m$ и имеется таблица достаточно большой длины.
    Точка $x^{*}$, в которой вычисляется значение полинома, заранее известна. Требуется
    выбрать $m+1$ узел так, чтобы величина $|\omega(x^{*})|$ была бы минимальна.

    Результат очевиден. Нужно выбирать узлы интерполирования из таблицы,
    \emph{ближайшие} к $x^{*}$. Использование любого другого узла вместо ближайшего
    неизбежно увеличивает значение
    \begin{equation*}
        |\omega(x^{*})| = |\left( x^{*} - x_0 \right)\left( x^{*} - x_1 \right)\dots\left( x^{*} - x_m \right)|
    \end{equation*}

    \emph{Случай 2}. Заданы степень полинома $m$ и промежуток интерполирования $[a, b]$.
    Точка $x^{*}$, в которой вычисляется значение полинома, заранее не известна.
    Требуется выбрать узлы интерполирования так, чтобы в самом неблагоприятном случае
    расположения $x^{*}$ погрешность была бы минимальна (т.н. \emph{минимаксный критерий})
    \begin{equation*}
        \max_{[a, b]} |\omega(x^{*})| \rightarrow \min
    \end{equation*}
    Интуитивно напрашивающееся предложение о равномерном задании узлов на промежутке
    оказывается ошибочным. Значения $|\omega(x)|$ в узлах интерполирования равны нулю,
    график напоминает <<колокольчики>>, максимум которых достигается между узлами
    интерполирования. При выборе равноотстоящих узлов погрешность для $x^{*}$, близких
    к центру промежутка интерполирования оказывается небольшой, однако ближе к концам
    она сильно возрастает. Узлы интерполирования нужно симметрично сместить ближе к
    концам промежутка. Тогда высота центрального <<колокольчика>> увеличится, в то
    время как высота крайних уменьшится. Оптимальный выбор узлов интерполирования
    отвечает нулям так называемых ортогональных полиномов Чебышева, когда все
    <<колокольчики>> будут одинаковыми по высоте.

    \subsection{Интерполяционный полином Ньютона для равно и неравноотстоящих узлов.}
    Оценка погрешности на основе формулы
    \begin{equation*}
        R_m(x) = \frac{f^{(m+1)}(\eta)}{(m+1)!}\omega(x)
    \end{equation*}
    выполняется крайне редко из-за известных трудностей, связанных с оценкой производной
    $\displaystyle f^{(m+1)}(\eta)$ особенно для таблично заданной функции. Поэтому
    на практике о величине погрешности принято судить, сравнивая в заданной точке $x^{*}$
    значения интерполяционных полиномов соседних степеней $Q_m(x^{*}) \text{ и } Q_{m+1}(x^{*})$.
    При недостаточной точности последовательно повышают степень полинома. Но для такой процедуры
    использование полинома Лагранжа оказывается неэффективным. При переходе к полиному
    следующей степени всю работу приходится выполнять заново. Целесообразно записать полином
    в таком виде, чтобы расчеты сводились к появлению лишь еще одного слагаемого в дополнение
    к ранее вычисленному $Q_m(x)$. С этой целью запишем первую разделенную разность
    \begin{equation*}
        f(x; x_0) = \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0}
    \end{equation*}
    и выразим из нее $f(x)$
    \begin{equation}
        f(x) = f(x_0) + (x - x_0)f(x; x_0)\label{eq:newton_proof_1}
    \end{equation}
    \emph{Заметим, что} первое слагаемое в первой части это интерполяционный полином
    нулевой степени, а второе слагаемое -- погрешность полинома. Теперь запишем вторую
    разделенную разность
    \begin{equation*}
        f(x; x_0; x_1) = \frac{f(x; x_0) - f(x_0; x_1)}{x - x_1}
    \end{equation*}
    выразим из нее первую разность через вторую и поставим в формулу~\eqref{eq:newton_proof_1}
    \begin{equation}
        f(x) = f(x_0) + (x - x_0)f(x_1; x_0) + (x - x_0)(x - x_1)f(x; x_0; x_1)
    \end{equation}
    Продолжая этот процесс, получаем
    \begin{flalign*}
        f(x) = &f(x_0) + (x - x_0)f(x_1; x_0) + (x - x_0)(x - x_1)f(x_0; x_1; x_2) + \dots + \\
        &+(x-x_0)(x-x_1)\dots(x-x_{m-1})f(x_0;x_1;x_2;\dots x_m) + \\
        &+(x-x_0)(x-x_1)\dots(x-x_m)f(x;x_0;x_1;x_2;\dots x_m) = \\
        &= Q_m(x) + \omega(x)f(x;x_0;x_1;x_2;\dots x_m)
    \end{flalign*}
    Сумма первых $k$ слагаемых порождает интерполяционный полином степени $k - 1latex page out of page$,
    а последнее слагаемое является погрешностью интерполяционного полинома степени $m$.
    При этом структура полинома такова, что полином степени $m$ получается как полином степени
    $m - 1$ с добавлением еще одного слагаемого.
    \begin{definition}[Интерполяционный полином Ньютона]
        Это интерполяционный полином в форме
        \begin{equation}
            Q_m(x) = Q_{m-1}(x) + (x- x_0)(x - x_1) \dots (x - x_{m-1})f(x_0; x_1; x_2;\dots x_m)\label{eq:newton_polynom}
        \end{equation}
    \end{definition}
    \vspace{20pt}

    На практике вычисление разделенных разностей производится в рамках следующей таблицы,
    где появление новой разделенной разности более высокого порядка связано с построением
    еще одной диагонали
    \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
            \hline
            $x_0$ & $f(x_0)$ & $f(x_0;x_1)$ & $f(x_0;x_1;x_2)$ & $f(x_0;x_1;x_2;x_3)$ & $f(x_0;x_1;x_2;x_3;x_4)$ \\ \hline
            $x_1$ & $f(x_1)$ & $f(x_1;x_2)$ & $f(x_1;x_2;x_3)$ & $f(x_1;x_2;x_3;x_4)$ &                          \\ \hline
            $x_2$ & $f(x_2)$ & $f(x_2;x_3)$ & $f(x_2;x_3;x_4)$ &                      &                          \\ \hline
            $x_3$ & $f(x_3)$ & $f(x_3;x_4)$ &                  &                      &                          \\ \hline
            $x_4$ & $f(x_4)$ &              &                  &                      &                          \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}

    Пускай узлы таблицы задания функции являются равноотстоящими. В этом случае
    разделенные разности можно заменить на конечные, тем самым избежав деления на
    разность значений аргумента. Используя
    \begin{equation*}
        \frac{x-x_k}{h} = \frac{x-x_0-kh}{h} = \frac{x-x_0}{h} -k = t - k
    \end{equation*}
    и формулу связи разделенных и конечных разностей
    \begin{equation*}
        f(x_i; x_{i+1}; \dots; x_{i+k-1}; x_{i+k}) = \frac{\displaystyle \Delta^k f_i}{\displaystyle k!\, h^k}
    \end{equation*}
    получим версию полинома Ньютона для равноотстоящих узлов
    \begin{equation}
        Q_m(x_0 + ht) = f(x_0) + \frac{t}{1!}\Delta f(x_0) + \frac{t(t-1)}{2!}\Delta^2 f(x_0) + \dots + \frac{t(t-1)\dots (t - m + 1)}{m!}\Delta^m f(x_0)\label{eq:newton_polynom_2}
    \end{equation}

    Новая независимая переменная $t$ принимает в узлах таблицы целые значения, а
    вычисление конечных разностей реализуется подобно разделенным разностям по
    следующей таблице
    \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
            \hline
            $x_0$ & $f(x_0)$ & $\Delta f_0$ & $\Delta^2 f_0$ & $\Delta^3 f_0$ & $\Delta^4 f_0$ \\ \hline
            $x_1$ & $f(x_1)$ & $\Delta f_1$ & $\Delta^2 f_1$ & $\Delta^3 f_1$ &                \\ \hline
            $x_2$ & $f(x_2)$ & $\Delta f_2$ & $\Delta^2 f_2$ &                &                \\ \hline
            $x_3$ & $f(x_3)$ & $\Delta f_3$ &                &                &                \\ \hline
            $x_4$ & $f(x_4)$ &              &                &                &                \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
\end{document}